{"id":11561,"date":"2020-06-18T07:16:20","date_gmt":"2020-06-18T06:16:20","guid":{"rendered":"http:\/\/www.noentiendonada.es\/?p=11561"},"modified":"2020-06-18T07:16:21","modified_gmt":"2020-06-18T06:16:21","slug":"lluis-segui-para-los-politicos-la-educacion-es-estrategica-como-elemento-de-control-de-la-sociedad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/lluis-segui-para-los-politicos-la-educacion-es-estrategica-como-elemento-de-control-de-la-sociedad\/","title":{"rendered":"Lluis Segu\u00ed: \u2018Para los pol\u00edticos la educaci\u00f3n es estrat\u00e9gica como elemento de control de la sociedad\u2019"},"content":{"rendered":"\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"928\" height=\"859\" src=\"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-content\/uploads\/luis-segui2.jpeg\" alt=\"\" class=\"wp-image-11562\" srcset=\"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-content\/uploads\/luis-segui2.jpeg 928w, https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-content\/uploads\/luis-segui2-300x278.jpeg 300w, https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-content\/uploads\/luis-segui2-768x711.jpeg 768w, https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-content\/uploads\/luis-segui2-324x300.jpeg 324w\" sizes=\"auto, (max-width: 928px) 100vw, 928px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Conversaci\u00f3n tranquila de @jmfrancas con&nbsp;Lluis Segu\u00ed, profesor de filosof\u00eda, promotor y administrador de una escuela de iniciativa social (concertada) en Catalu\u00f1a, 25 a\u00f1os en la educaci\u00f3n y de ellos 20 como director y participante en&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/youtu.be\/s4fT82OieTc\">MIRADAS ANTE LA CRISIS DEL COVID-19<\/a>&nbsp;organizadas por<\/strong><strong>&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.clubtocqueville.com\/\">Club Tocqueville<\/a>.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Tuitter<\/strong>:<a href=\"https:\/\/twitter.com\/jmfrancas\">@<strong>jmfrancas<\/strong><\/a>\u00a0<strong>Web<\/strong>:\u00a0<a href=\"https:\/\/sinpostureo.com\/\">https:\/\/sinpostureo.com<\/a>\u00a0<strong>blog<\/strong>:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.noentiendonada.es\/\">https:\/\/www.noentiendonada.es<\/a>,\u00a0\u00a0 <strong>YouTube<\/strong>:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCUGcEzxyMJwuOCBNnjwPDxg?view_as=subscriber\">https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCUGcEzxyMJwuOCBNnjwPDxg?view_as=subscriber<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Promover una escuela, \u00bfes ser un m\u00e1rtir?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Casi, casi.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfC\u00f3mo te embarcaste en esto?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Por querer una escuela libre. Con amigos profesores, quer\u00edamos dejar de depender de grandes grupos educativos, para los que por entonces trabaj\u00e1bamos.&nbsp;<strong>La educaci\u00f3n o es libre o no es educaci\u00f3n.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Y \u00bfc\u00f3mo os va?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: A nivel personal bien, con mucha demanda y familias muy contentas. A nivel econ\u00f3mico muy dif\u00edcil, sobrevivimos. A nivel acad\u00e9mico contentos, podemos ofrecer nivel a los alumnos y prepararles bien.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfQu\u00e9 otro nivel contemplas?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: El administrativo: mal. Cada vez mas sometidos a la burocracia del poder politico, que regula absolutamente todo.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: El poder pol\u00edtico, \u00bfos quiere?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Eso dicen, pero hay amores que matan. No.&nbsp;<strong>No ayudan y lo quieren controlar todo.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfQu\u00e9 ha supuesto el virus para vosotros como colegio concertado?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Tuvimos que cerrar el 13 de marzo. Ha supuesto adaptarse a toda prisa para ofrecer clases on line. El 16 ya est\u00e1bamos siguiendo con las clases.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Y, \u00bfqu\u00e9 tal la experiencia?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Muy bien, aunque se pierde un elemento esencial: la relaci\u00f3n directa con los alumnos.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfC\u00f3mo ves el futuro, presencial y virtual a la vez?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: No. La escuela exige la relaci\u00f3n directa como factor educativo. La educaci\u00f3n no es mera instrucci\u00f3n. Aunque con los pol\u00edticos mandando sobre la educaci\u00f3n qui\u00e9n sabe.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Pero, \u00bfla educaci\u00f3n no es de la familia y la instrucci\u00f3n de la escuela?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Como derecho, si; en Espa\u00f1a cada vez menos, y con&nbsp;<strong>la ley Cela\u00e1 estar\u00e1 herida de muerte.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfQui\u00e9n estar\u00e1 herida?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS:&nbsp;<strong>La libertad de la educaci\u00f3n<\/strong>, de las familias para educar c\u00f3mo mejor consideren a sus hijos, en fin, todo lo esencial de la educaci\u00f3n tal como la ha concebido siempre Occidente.&nbsp;<strong>La tutela del derecho a la educaci\u00f3n corresponde a la familia, no al estado<\/strong>. Eso solo ocurre en los pa\u00edses totalitarios.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Lo poco que he oido de Cela\u00e1 es muy totalitario y sectario\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Mucho. Parece mentira que las instituciones y familias estemos dispuestos a aceptar una ley as\u00ed. Pero tampoco es tan raro. Cada vez que ha gobernado el PSOE ha hecho una nueva ley de educaci\u00f3n. Y asi vamos, de paso, cayendo en los estudios que miden el nivel de matem\u00e1ticas, lengua, etc. Espero que patronales, sindicatos, asociaciones de familias y profesores se unan para defender la. libertad de educaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Aqui hay como m\u00ednimo dos cuestiones, una la libertad consagrada en la Constituci\u00f3n y la otra es el nivel acad\u00e9mico que proporcionan nuestros estudios. Cela\u00e1 est\u00e1 fuera de nuestra Constituci\u00f3n, no acepta la libertad\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Por supuesto.&nbsp;<strong>Para los pol\u00edticos la educaci\u00f3n es estrat\u00e9gica como elemento de control de la sociedad<\/strong>. El PSOE tiene largo recorrido en este campo.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfVan a por la concertada?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Claro, porque en este momento es ya de por si bastante d\u00e9bil. La mayor\u00eda de familias que escogen concertada ni lo hacen por un ideario ni por la calidad, sino porque consideran que la publica tiene peor ambiente escolar y muchas veces porque les queda cerca de casa.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Pero si hunden la concertada, \u00bfcon que la suplen si la publica cuesta mucho m\u00e1s?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Obviamente, pero no habr\u00e1 que suplirla. La ir\u00e1n asumiendo desde la Administraci\u00f3n. Este mismo curso el \u201cDepartament d\u2019Educaci\u00f3\u201d se ha quedado una escuela de monjas, y detr\u00e1s va una larga lista. Se la podr\u00eda haber cedido a otros grupos educativos del sector, pero han preferido la Administraci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfQui\u00e9n lo ha preferido?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: La congregaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: En que piensan\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: En el \u2018equilibrio\u2019\u2026 Que no se hable mal, que no se diga que la ceden a tal o cual, y que se garantice un buen acuerdo econ\u00f3mico.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfLe cuesta lo mismo al Estado una plaza p\u00fablica que una concertada?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Qu\u00e9 va!&nbsp;<strong>La plaza concertada es mucho mas econ\u00f3mica<\/strong>. Hace poqu\u00edsimo public\u00f3 el coste el diario Expansi\u00f3n. Era para el caso de Catalu\u00f1a, y la conclusi\u00f3n era que la Generalitat pagar\u00eda 780 millones mas al a\u00f1o si todo fuese p\u00fablico. Pero&nbsp;<strong>el tema econ\u00f3mico es un factor mas, no el esencial, que es la libertad.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Claro no paga el sobrecoste el pol\u00edtico sino el ciudadano y en cambio el pol\u00edtico controla la educaci\u00f3n y por tanto a los futuros ciudadanos\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Claro. Es tremendo como modelo de gesti\u00f3n. La ultima ley de educaci\u00f3n se aprob\u00f3 con el apoyo de ERC, PNV, CIU (CON SU NUEVO NOMBRE YA), EH, y alguno mas.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Pero en Catalu\u00f1a no manda el socialismo y parece que tampoco quieren saber nada de la libertad\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Que mas da! Manda ERC, que ya mandaba cuando Convergencia estaba en el poder y le ced\u00eda la consejer\u00eda de educaci\u00f3n.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Visto el recelo a la libertad, vayamos a la calidad, \u00bfqu\u00e9 hace que nuestra ense\u00f1anza sea tan mediocre?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Lo mismo: la falta de libertad. Si no mandan los profesionales del sector (profesores) y no hay competencia (que se equipara injustamente a desigualdad, etc.) la calidad solo la mide y regula el poder pol\u00edtico. Y asi nos va. Se confunde todo. La educaci\u00f3n es un servicio p\u00fablico, y se entiende que debe \u2018gestionarla\u2019 el estado. Entonces deber\u00eda hablarse de escuela estatal y no publica.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Con el coronavirus, \u00bfbuscaban un aprobado general?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Quizas, se hizo alg\u00fan amago, pero no saben ni lo que buscan, mas alla de contentar a todos (y ha pasado lo contrario).<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfQu\u00e9 ha pasado?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Que han sembrado el caos dando criterios que cambiaban cada vez que hablaban, confundiendo a las escuelas y las familias. Al final, su preocupaci\u00f3n ha sido que nadie suspenda el curso por el impacto de este trimestre, como si los profesores no tuviesen criterio. Y&nbsp;<strong>abrir los bares antes que los colegios<\/strong>, claro.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Es muy significativo de su concepto de \u2018educaci\u00f3n\u2019. \u00bfQu\u00e9 futuro le auguras a la ense\u00f1anza concertada?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Depende de su capacidad de lucha, y de su entrega real a la calidad y la seriedad educativas. Vienen tiempos dif\u00edciles no solo por los pol\u00edticos, y hay que estar a la altura. Si lo que ofrecemos no es significativo y valioso, no valdr\u00e1 la pena para las familias.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: No me tranquiliza nada saber que es muy posible que perdamos libertad\u2026<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: A mi tampoco, por eso&nbsp;<strong>hay que salir a lucharlo, unirse y defender la libertad de educaci\u00f3n<\/strong>. Seguro que saldr\u00e1n muchos compa\u00f1eros de batalla, sin duda.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: \u00bfEstamos a tiempo?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Si.&nbsp;No es dif\u00edcil que la grandes patronales educativas, un par de sindicatos que crean en la libertad y las asociaciones de padres se unan. Pero veremos\u2026<\/p>\n\n\n\n<p><strong>JMF: Gracias Luis, ojal\u00e1 tengas raz\u00f3n, un abrazo y \u00e1nimo.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>LlS: Gracias a ti.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Conversaci\u00f3n tranquila de @jmfrancas con&nbsp;Lluis Segu\u00ed, profesor de filosof\u00eda, promotor y administrador de una escuela de iniciativa social (concertada) en Catalu\u00f1a, 25 a\u00f1os en la educaci\u00f3n y de ellos 20 como director y participante en&nbsp;MIRADAS ANTE LA CRISIS DEL COVID-19&nbsp;organizadas &hellip; <a href=\"https:\/\/www.noentiendonada.es\/lluis-segui-para-los-politicos-la-educacion-es-estrategica-como-elemento-de-control-de-la-sociedad\/\">Sigue leyendo <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"jetpack_post_was_ever_published":false,"_jetpack_newsletter_access":"","_jetpack_dont_email_post_to_subs":false,"_jetpack_newsletter_tier_id":0,"_jetpack_memberships_contains_paywalled_content":false,"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":"","jetpack_publicize_message":"","jetpack_publicize_feature_enabled":true,"jetpack_social_post_already_shared":true,"jetpack_social_options":{"image_generator_settings":{"template":"highway","default_image_id":0,"font":"","enabled":false},"version":2}},"categories":[1],"tags":[],"class_list":["post-11561","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-general"],"jetpack_publicize_connections":[],"jetpack_featured_media_url":"","jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_shortlink":"https:\/\/wp.me\/p9Mq3P-30t","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11561","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=11561"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11561\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":11564,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11561\/revisions\/11564"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=11561"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=11561"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.noentiendonada.es\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=11561"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}